\section{メソン}
Coulomb力は光子が荷電粒子の間にやりとりされることによって生じる.
これと同じように, 核子の間で中性の$\pi^0$メソン, あるいは電荷を持った$\pi^{\pm}$メソンがやりとりされ(図\ref{fig:pion-exchange-images}), この結果として核力が生じるというのが$\pi$メソン場の理論である.
1935年に湯川秀樹氏によって提案された$\pi$メソン場の理論は, 核力の多くの特徴を説明し, 大きな成功を収めた.

\begin{figure}[htbp]
  \begin{minipage}{0.33\hsize}
    \begin{center}
      \includegraphics[clip, width=50mm]{img/pi0-nn-exchange-ov.png}
      \subcaption{中性子-中性子間.}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.33\hsize}
    \begin{center}
      \includegraphics[clip, width=50mm]{img/pi0-pp-exchange-ov.png}
      \subcaption{陽子-陽子間.}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.33\hsize}
    \begin{center}
      \includegraphics[clip, width=50mm]{img/pi-np-exchange-ov.png}
      \subcaption{中性子-陽子間.}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \caption{$\pi$メソンのやりとりのイメージ.}
  \label{fig:pion-exchange-images}
\end{figure}

$\pi$メソン場の理論から, 核力の作用距離$a$とメソンの質量$m_\pi$の間には,
\begin{align}
  a = \frac{\hbar}{m_\pi c}
\end{align}
という関係が導かれる.
これと1947年に実験から得られた$m_\pi = 274m_\e = \SI{140}{MeV}$を使うと,
\begin{align}
  a = \SI{1.41}{fm}
\end{align}
と妥当な値が得られる.
電気素量$e$は電子と電磁場の結びつきの強さを表す結合定数であり, 電子が格子を放出, 吸収する確率は$e^2$に比例する.
これと同じように$\pi$メソンの核子との結合の強さを表す$f$という定数がメソン場の理論では導入される.
この$f$を$f \gg e$とすれば, 核力が電磁力に比べて非常に強いという事実を説明することができる.
$\pi$メソン場の理論は, 核力の作用距離, 強いという事実の説明だけでなく,
\begin{itemize}
  \item 核力の荷電独立性
  \item 核力のスピン状態による違い
  \item テンソル力の存在
\end{itemize}
の説明にも成功した.

陽子と中性子の間に$\pi$メソンがやりとりされる場合を考える.
核子が$\pi$メソンを放出, 吸収する際に電荷の保存則が成り立つとすると, 図\ref{fig:pion-diagrams}に示すように,
$\pi^{\pm}$メソンの交換からは交換力が, $\pi^{0}$メソンの交換からは非交換力が現れる.

\begin{figure}[htbp]
  \begin{minipage}{0.33\hsize}
    \begin{center}
      \includegraphics[clip, width=50mm]{img/diagram-pi-plus-ov.png}
      \subcaption{$\pi^{+}$メソンの交換.交換力が現れる.}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.33\hsize}
    \begin{center}
      \includegraphics[clip, width=50mm]{img/diagram-pi-minus-ov.png}
      \subcaption{$\pi^{-}$メソンの交換.交換力が現れる.}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.33\hsize}
    \begin{center}
      \includegraphics[clip, width=50mm]{img/diagram-pi0-ov.png}
      \subcaption{$\pi^{0}$メソンの交換.交換力が現れる.}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \caption{$\pi$メソンのやりとり.}
  \label{fig:pion-diagrams}
\end{figure}